【英國脫歐後移民之選】醫生擲100萬歐羅 投資移民愛爾蘭：想阿仔有安身立命的地方

英國一向是港人熱門的移民地，不過脫歐之後前景未明朗，毗鄰的愛爾蘭成為了新貴。愛爾蘭是在歐盟內少數用英文作母語、又行普通法的國家，語言及法制上對港人較親切，更重要的是移民政策相對寬鬆。

44歲的任紹榮在屯門開設普通科科診所，與同為醫生的太太育有10歲兒子，過著典型的中產生活，近幾年開始萌生移民的念頭，他坦言對香港的前景感到悲觀，「好多發展唔係咁為香港人，只不過係慢慢俾人同化嘅感覺。香港好似慢慢變咗一個中國大陸其中一個城市咁樣，我自己唔鍾意呢個情況。」對他來說，移民是生路：「希望有多一個機會畀自己或者屋企人。」

「我咁嘅年紀，就算喺香港再生活幾十年應該都冇咩問題，但我都想阿仔將來一個好嘅環境，讀書、將來有多啲自己嘅exposure、多啲自己選擇，可能係安身立命嘅地方，除咗有一個好stable嘅環境，佢都可以有自己嘅睇法。」

任醫生起初也有考慮過移民英國，但最後選擇了從未踏足過的愛爾蘭。他表示，投資移民愛爾蘭，要求投資金額為100萬歐元，為期至少三年。相比之下，英國投資金額大近一倍，約200萬英鎊。移民英國亦要求較長的居住期，每年要逗留一半時間，即183日，而愛爾蘭則要求只需每年一日已經符合簽證資格要求，方便他繼續在港工作養家，因為他的醫生執照愛爾蘭未必認可，故即使成功取得簽證，他短期內也不會過去生活。

任醫生投資的移民機構負責人、本身是愛爾蘭人的Joanna Murphy就指，隨著英國脫歐日子臨近，移民愛爾蘭的申請人數就愈多。「去年有500宗申報此投資移民計劃，前年只得200宗。」另一負責人羅嘉輝稱，平均每10個客戶，就兩至三個港人，國內人士更多，起碼有六個。他指愛爾蘭對中國人的吸引之處是，能在當地以英語溝通，若他們的小朋友要留學，語言上不會遇到太大障礙。

對住在納米樓的港人來說，最吸引的應該是這一點。「在愛爾蘭，離市中心30至40分鐘車程，可能600萬港元已經買到一間2000呎的物業，有前後花園。」

投資方面傾向保守穩陣的任醫生，亦曾擔心受騙，尤其是2個月前爆出投資移民英國騙局，一批港人各投資了20萬英鎊，負責人卻疑似夾帶私逃，苦主忙於追討申訴。「早幾年做投資愛爾蘭國債，即係國家發嘅債，嗰啲仲更加穩陣，但最近呢一兩年冇咗呢個option。」

坊間有林林總總的投資移民計劃，任醫生投資的基金項目，範疇主要是酒店及公共房屋，投資100萬歐元，五年後可取回本金，回報視乎經濟情況而定，大約3%。令他有信心的是，計劃受愛爾蘭中央銀行監管，又獲前總理拍片支持。另一間美雅移民顧問有限公司 Maurice Leung教路，任何人皆可在愛爾蘭中央銀行（CBI）網站搜尋基金計劃，核實其官方註冊資訊。

愛爾蘭經濟方面，首富李嘉誠也看好當地科技發展，曾在一四年以7.8億歐元收購愛爾蘭電信公司，又買航空器材資產。最近有報導指長實（1113）有意競購海航旗下愛爾蘭飛機租賃公司股權。由於受今年歐洲議會選舉及歐盟預算案等因素影響，令市場對買入歐羅仍是「睇定啲」，故歐羅兌美元在低位1.13水平徘徊。

撰文：邱嘉幸

攝錄：胡智堅、林志謙

個個都唔鐘意大陸而離開香港
香港人會唔會變左做第二個猶太人
其實香港人原本都係廣東人向外逃難既分支，只係走得唔夠遠比英國出賣，要做二次逃難

我都好想移民去愛爾蘭，但大學又讀同STEM無關嘅科

唔會
猶太人歷史同猶太人特別之處就係佢哋好有身分認同
而其中令佢哋咁connected嘅原因係佢哋有猶太人專有嘅規條，已經唔係習俗咁簡單

醫生使咩投資移民？技術移民都得啦
去到有冇人請另一回事

人地係過去退休啦

係香港仲未做夠

一陣Irish backstop搞到又內戰就好笑

醫生都要拎成球euro先有得移民, 連登仔用把口就移到

可能香港搵得多啲

好多醉酒佬
睇你唔順眼嗰嚟打你

同埋都有好多大陸人
同香港冇分別

再讀過囉

投資100萬歐元，五年後可取回本金
舊錢放5年就移到民

去美帝

有冇ching諗住去新加坡同日本

努力係香港賺多錢
然後移民去美帝

有諗新加坡，本身從事金融業